\-{H|zh-hans:光盘; zh-hant:光碟;}- -{H|zh-hans:模拟; zh-hant:類比;}-
-{H|zh-hans:数字; zh-hant:數位;}- -{H|zh-hans:视频; zh-hant:視訊;}-
-{H|zh-hans:音频; zh-hant:音訊;}-

**CD
Video**是一種在1980年代後期至1990年代初期流通市面的影音媒體，它的特點是[音軌和](../Page/音軌.md "wikilink")[影像訊號都分別放在一張普通大小的光碟上](../Page/影像.md "wikilink")，在一般的CD唱機上只能播放[音軌部分](../Page/音軌.md "wikilink")，而[影像部份卻不相容於普通的](../Page/影像.md "wikilink")[鐳射影碟機](../Page/鐳射影碟.md "wikilink")，而需要使用有播放**CD
Video**功能的鐳射影碟機才可播放。[先锋于](../Page/先锋公司.md "wikilink")1987年开始贩售的CLD-1010机型是最早可以支持CD
Video播放的影碟机。

CD Video分为12寸、8寸及5寸3种规格。12寸双面（CDV LP）可纪录120分钟的影像，8寸双面（CDV
EP）可纪录40分钟。5寸则能纪录20分钟CD音轨及5分钟视频。为了与普通CD区分，其读取面为金色。上述规格中，以5寸最为普遍。\[1\]

市面流通的一張**CD
Video**通常都存放四至五首歌（约20分钟）和一首大約五分鐘的[MV](../Page/音乐录像带.md "wikilink")，當時售價為港幣135元，但那時一張十首歌的普通[鐳射唱片為港幣](../Page/鐳射唱片.md "wikilink")99元。而因為當時鐳射唱片還未開始流行，而且普通的影碟機在當時的一般家庭亦不能負擔得來，可播放**CD
Video**的影碟機亦不多，所以**CD Video**到最後消失於市場。

CD
Video的一个技术难点在于外圈的视频信号要求设有视频电路及2700转／分\~1800转／分的高转速（音乐CD播放为500\~200转／分）。由于不可能在中途更换马达，因此必须以一个马达完成转速变换。\[2\]

在[VCD發行初期到現在](../Page/VCD.md "wikilink")，大部分人都會把**CD
Video**和[VCD混為一談](../Page/VCD.md "wikilink")，但實質上是兩個不同格式的媒體。而由於**CD
Video**出現的時間很短，所以現在在互聯網上亦很難找到相關資料。

## 參考

<references />

[Category:影像儲存](../Category/影像儲存.md "wikilink")
[Category:電腦儲存媒體](../Category/電腦儲存媒體.md "wikilink")

1.  《雷射影碟入门》 19頁　全华科技图书　1993年 董炯明
2.  《雷射影碟入门》 20頁\~21页　全华科技图书　1993年 董炯明